%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\renewenvironment{corrige}[1]{
  \setcounter{exercice}{#1-1}
  \exercice
}{
  \endexercice
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large Chapitre : Statistiques}\\
  \textsc{Corrigé des exercices (chapitre 7 du manuel)}
\end{center}

\begin{corrige}{1}~
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{2}~
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{3}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item 
      \begin{tabular}{l|c|c|c|c}
        Classe &
        $[10;15[$ &
        $[15;20[$ &
        $[20;25[$ &
        $[25;30[$ \\
          \hline
          Effectif & 15 & 20 & 35 & 30 \\
          \hline
          ECC & 15 & 35 & 70 & 100 \\
        \end{tabular}
      \item 35 trajets sur 100 durent moins de 20 minutes, soit 35\%.
      \item 70 valeurs sont strictement inférieures à 25 minutes.
      \item~
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          ybar,
          yscale=0.4,
          ymin=0,
          %ymax=40,
          xmin=10,
          xmax=30,
          xlabel={Temps de parcours (mn)},
          ylabel={Effectif},
        ]
        \addplot+[ybar interval] coordinates {
          (5, 0)
          (10, 15)
          (15, 20)
          (20, 35)
          (25, 30)
          (30, 0)
        };
        \draw (axis cs:2, 0) node[below]{2};
        \draw[red, fill=green](0, 0) rectangle (axis cs: 2, 0);
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
      \item~
  \begin{center}\begin{tikzpicture}[xscale=.4, yscale=.03]
      \draw
      (10, 0) node{$\times$}
      -- (15, 15) node{$\times$}
      -- (20, 35) node{$\times$}
      -- (25, 70) node{$\times$}
      -- (30, 100) node{$\times$}
    ;
    \draw[->] (10,0) -- (30, 0);
    \draw[->] (10,0) -- (10, 100);
    \foreach \x in {10, 15, ..., 30} {
      \draw (\x,0) node{|} node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {20, 40, ..., 100} {
      \draw (10, \y) node{-} node[left]{\numprint{\y}};
    }
    \draw (30, 0) node[above, anchor=south east]{Temps (mn)};
    \draw (10, 0) node[left=.6cm, rotate=90, anchor=south west]{Effectifs cumulés};
  \end{tikzpicture}\end{center}
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{4}~
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{5}~
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{corrige}

\begin{corrige}{6}~
  Calculons les effectifs cumulés croissants.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l*{6}{|c}}
    Taille (cm) & 4 & 5&6&7&8&9\\
    \hline
    Effectif & 7&22&14&20&19&18\\
    \hline
    ECC&7&29&43&63&82&100\\
  \end{tabular}
\end{center}

  \begin{description}
    \item[Moyenne :] $\frac{7\times4+22\times5+\cdots+18\times9}{7+22+\cdots+18}=6,76$cm.
    \item[Médiane :] Il y a un nombre pair de valeurs (100), donc la médiane est la moyenne des $\frac{100}{2}=50$\up{e} et $\frac{100}{2}+1=51$\up{e} valeurs, soient 7 et 7. La médiane est donc $\frac{7+7}{2}=7$cm.
    \item[Quartiles] $\frac{100}{4}=25$, donc le premire quartile est la première valeur donc l'ECC dépasse 25, soit $Q_1=5$. De même, $\frac{3\times100}{4}=75$, donc le troisième quartile est la première valeur dont l'ECC dépasse 75, soit $Q_3=8$.
    \item[Écart interquartile] $Q_3-Q_1=8-3=5$, donc l'écart interquartiles est 5cm.
  \end{description}
\end{corrige}

\begin{corrige}{32}~
  \begin{center}\begin{tabular}{l*{5}{|c}}
      Valeur & 2&4&6&8&10\\
      \hline
    Effectif & 7&10&4&5&4\\
    \hline
    ECC & 7&17&21&26&30
    \end{tabular}\end{center}
  \begin{description}
    \item[Médiane] Il y a 30 valeurs, qui est pair, donc la médiane est la moyenne des $30\div2=15$\up{e} et $30\div2+1=16$\up{e} valeurs, soient 4 et 4. La médiane est donc 4.
    \item[Quartiles] $30\div4=7,5$, donc le premier quartile est la première valeur donc l'ECC dépasse 7,5, c'est-à-dire 4. De même, $3\times30\div4=22,5$, donc le troisième quartile est la première valeur dont l'ECC dépasse 22,5, c'est-à-dire 8.
  \end{description}
\end{corrige}

\begin{corrige}{33}~
  Même méthode qu'à l'exercice précédent.
  Médiane : 11 ; Premier quartile : 5 ; Troisième quartile : 11.
\end{corrige}

\begin{corrige}{34}~
  Même méthode qu'à l'exercice précédent.
  Médiane : 20 ; Premier quartile : 15 ; Troisième quartile : 23.
\end{corrige}

\begin{corrige}{35}~
  Même méthode qu'à l'exercice précédent.
  Médiane : 14 ; Premier quartile : 12 ; Troisième quartile : 27.
\end{corrige}

\begin{corrige}{38}~
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
%  \begin{enumerate}[a)]
%    \item ~
%      \pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
%        distance & joueur1 & joueur2 \\
%        8    &  8 &  0 \\
%        8.5  &  7 &  9 \\
%        9    &  3 & 14 \\
%        9.5  & 10 &  7 \\
%        10   &  2 &  7 \\
%        10.5 &  8 &  1 \\
%      }\mydata
%  \begin{center}
%    \begin{tikzpicture}
%      \begin{axis}[
%          ybar,
%          yscale=0.4,
%          ymin=0,
%          %ymax=40,
%          %xmin=10,
%          %xmax=30,
%          %xlabel={},
%          ylabel={Effectif},
%          legend style={at={(axis cs:11,15)}, anchor=north east,legend columns=-1}
%        ]
%        \addplot table[x=distance, y=joueur1]{\mydata};
%        \addplot table[x=distance, y=joueur2]{\mydata};
%        \legend{Joueur 1, Joueur 2}
%        %\draw (axis cs:2, 0) node[below]{2};
%        %\draw[red, fill=green](0, 0) rectangle (axis cs: 2, 0);
%      \end{axis}
%    \end{tikzpicture}
%  \end{center}
%\item 
%  \begin{description}
%    \item[Joueur 1] $\frac{8\time8+8,5\times7+\cdots+10,5\times8}{8+7+\cdots+8}\approx9,2$ km.
%    \item[Joueur 2] On trouve à peu près la même moyenne 9,2km.
%  \end{description}
%\item 
%  \begin{description}
%    \item[Joueur 1] Il a joué $8+7+\cdots+8=38$ matchs au total. Or $38\div4=9,5$, donc dans le tableau des effectifs cumulés croissants (à faire vous-même), le premier quartile est la première valeur dont l'ECC dépasse 9,5, c'est-à-dire 8,5km. De même, $3\times38\div4=28,5$, donc le troisième quartile est la première valeur dont l'ECC dépasse 28,5, c'est-à-dire 10km.
%
%  L'écart interquartiles est donc $10-8,5=1,5$km.
%\item[Joueur 2] De même, on trouve $Q_1=9$, $Q_3=9,5$, et un écart interquartile de $9,5-9=0,5km$.
%  \end{description}
%\item Les deux joueurs ont couru à peu près la même distance (car leurs moyennes sont égales). En revanche, puisque l'écart interquartile du second joueur est plus petit que celui du premier joueur, on peut affirmer que le second joueur est plus régulier que le premier.
%  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{39}~
  Le tableau des effectifs cumulés croissants est le suivant.
  \begin{center}\begin{tabular}{l*{12}{|c}}
      Nb d'interv. &
      14 &
      15 &
      16 &
      17 &
      18 &
      19 &
      20 &
      21 &
      22 &
      23 &
      24 &
      25\\
      \hline
      Nb de jours &
      1&2&4&4&5&7&8&7&6&5&2&1\\
      \hline
      ECC &
      1&3&7&11&16&23&31&38&44&49&51&52
    \end{tabular}\end{center}
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Il y a 52 jours (qui est pair), donc la médiane est la moyenne des $52\div2=26$\up{e} et 27\up{e} valeurs, soit 20 et 20 : la médiane est 20.

      Puisque $52\div4=13$, alors le premier quartile est la première valeur dont l'ECC dépasse 13, c'est-à-dire 18.

      Puisque $3\times52\div4=39$, alors le premier quartile est la première valeur dont l'ECC dépasse 39, c'est-à-dire 22.
    \item La moyenne est $\frac{14\times1+15\times2+\cdots+25\times1}{1+2+4+\cdots+1}\approx19,7$ interventions par jour.
    \item
      \begin{description}
        \item[Médiane :] Durant la moitié des jours (au moins), le nombre d'interventions a été inférieur à 20 ; durant la moitié des jours (au moins) le nombre d'interventions a été supérieur à 20.
        \item[Quartiles] Pour au moins un quart des jours, le nombre d'interventions a été supérieur ou égal à 18 ; pour au moins trois quarts des jours, le nombre d'interventions a été supérieur ou égal à 22.
        \item[Moyenne] Le nombre moyen d'interventions est quasiment 20 par jour.
      \end{description}
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{41}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item C'est la courbe des fréquences cumulées croissantes.
    \item Oui, en regardant la médiane (il faut chercher l'antécédent de 50\%), mais pas pour la moyenne.
    \item On lit l'image de \numprint{35000} sur le graphique, et on obtient 60\% environ. Donc environ 60\% des ménages ont un revenu inférieur au revenu moyen.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{42}~
  \begin{enumerate}
    \item La moyenne est $\frac{0\times267+1\times3402+\cdots+4\times1657}{267+\cdots+1657}\approx2,4$ véhicules par foyer.
    \item Il y a un total de $267+\cdots+1657=45000$ foyers.
  \begin{enumerate}[a)]
    \item $\frac{20471+1657}{45000}\times100\approx49$ donc au moins 49\% des foyers possède 3 véhicules ou plus.
    \item La médiane est 2, donc au moins 50\% des foyers possède 2 véhicules ou moins.
  \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{43}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item Moyenne : $\frac{900\times12+1100\times10+\cdots+4500\times1}{12+10+\cdots+1}\approx1986$.
    \item~
      \begin{center}\begin{tabular}{|l|*{7}{|c}|}
\hline
Salaire & 900 & 1100 & 1300 & 1500 & 1700 & 1900 & 2100 \\
\hline
Effectif & 12 & 10 & 20 & 18 & 12 & 13 & 5 \\
\hline
ECC & 12 & 22 & 42 & 60 & 72 & 85 & 90 \\
\hline
\hline
Salaire & 2300 & 2500 & 2700 & 2900 & 3100 & 3300 & 3500 \\
\hline
Effectif & 3 & 12 & 5 & 7 & 10 & 0 & 6 \\
\hline
ECC & 93 & 105 & 110 & 117 & 127 & 127 & 133 \\
\hline
\hline
Salaire & 3700 & 3900 & 4100 & 4300 & 4500 &&\\
\hline
Effectif & 5 & 0 & 0 & 0 & 1 &&\\
\hline
ECC & 138 & 138 & 138 & 138 & 139&&\\
\hline
\end{tabular}\end{center}
  \item Il y a 139 valeurs, donc le salaire médian est la $\frac{139+1}{2}=70$\up{e} valeur, soit 1700€.
  \item Si j'étais le directeur, je présenterais le salaire moyen (1986€) ; si j'étais impartial, je présenterais le salaire médian (1700€).
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\end{document}
